廉價的改變

世道人生：
廉價的改變（李怡）

北京電影學院教授郝建昨天13:40在網頁貼文，轉述「劉霞的弟弟劉暉：家姐中午已經離開北京飛往歐洲，開始她新的人生。」郝建寫道：「終於，鬆了一口氣。但人質還在（她弟弟劉暉），她仍在如來佛手心裏。曉波逝世前後發生了甚麼，我們也許還是沒法知道。」

郝建是08憲章首批簽署人之一，被中共當局視為維權人士。他因參加「六四研討會」於2014年5月6日因「尋釁滋事」被北京市公安局刑事拘留，6月6日獲取保候審回家。

劉曉波因為提出應該讓中國公民享有憲法所賦予的權利，既是要求「依中國憲法」，又是只有言論而無行動，卻被以「煽動顛覆國家政權罪」判刑，這已經夠荒謬了；他的妻子甚麼都沒做，也沒有發表任何不為中共所容的言論，只因她是劉曉波的妻子，就從劉曉波被捕起一直被軟禁，即使劉曉波去世還是沒有自由，這個世界還有比這更荒謬的事情嗎？

劉曉波逝世後，美國白宮、英國時任外交大臣約翰遜、法國總統馬克龍、德國總理默克爾等多國政要，都要求中國撤銷對劉霞的自由限制。中共當局均置若罔聞。英國官員早前呼籲中共容許劉霞出國，中共外交部發言人質疑英方「有何資格」？現在為甚麼突然有此轉變？

不用說，這都同美國對中國的貿易戰有關。中共在貿易戰居於劣勢，急欲拉攏歐盟國家，試圖合作對抗「美國優先」的貿易戰。李克強在7月5日出訪歐洲，被視為中共「聯歐」之旅。

在德國當地時間9日中午、即香港時間前天深夜，李克強與默克爾會談。不到10個小時，劉霞已登上前往德國的航班。劉霞是中國人，居然被中國政府挾持為人質，並以此作為爭取歐盟國家奧援的籌碼。這世界有比軟禁劉霞更荒謬的事嗎？果然就有，荒謬之事在中共國層出不窮。

當然，在李克強與默克爾的會談中，不會是明明白白的條件交換，很可能是李克強早就準備好送出的「見面禮」，以爭取歐盟支持。

不過，釋放劉霞，或可以營造中德會談的氣氛，但要爭取歐盟在中美貿易戰中站在中國一方，卻不大可能。表面上，早前G7會議有一張特朗普與默克爾等國家首腦冷峻對視的照片，似乎不共戴天。實際上，這些國家在智慧財產權問題、強制性技術轉讓、企業併購等方面對中國的指摘，同美國立場完全一致。

劉霞獲釋到歐洲之後，值得關注的有兩件事情：一是她會不會說出劉曉波逝世前後的事，也就是劉曉波是否被害而致癌？以及從治療到去世發生了甚麼事？另一樁，就是劉霞是否會代劉曉波領取諾貝爾和平獎？這兩樁，都是中共最忌憚的事。

劉暉還在邪惡強權的掌握中，心中的牽扯使劉霞仍然被遙控而沒有得到真正自由。因此，她的獲釋只是從反常狀態往正常邁出一小步，並不就是「好消息」。專制政權從極度荒謬中作出用來作交易的小小廉價改變，若能讓你感到驚喜，只能說明你的思想貧瘠。

李怡

李怡

上一則
上一則
對劉曉波意想不到的紀念 (呂月)

下一則
下一則
奶媽為何「有啲情緒」 (李柱銘)

支共只不過係綁匪